

조사 내용의 정리
한국은 2004년 서울대학교 왕한석 교수를 필드로 하여 2004년 1월 한국언어 문화학 창간호를 발행 하였습니다.
그이전까지 언어문화라는 용어를 사용하였으나 본격적으로 
1. 이때 언어문화를 어떻게 정의하는것이 맞는지에 대한 세미나를 수행 하였으며
2. 언어 문화의 학문적 정체성의 확립을 위하여 언어문화에 대한 정리 논문을 발행 하였습니다.
3. 이후 한국언어문화 학회는 지금까지 여러차례의 논문을 발표 하였으며 언어 문화영역을 발전시키소 있습니다

   




## 왕한석
한국언어문화학 2004/01/30 
국제화 시대의 한국언어문화 연구 (한국언어문화학 창간호 발간)
 * 언어문화에 대한 연구는 국어학, 언어학, 사회학 측면에서 비교적 많은 논의가 되어왔으나 명쾌한 정리는 아직 찾아보기 힘들기 때문에
 * 학문적 정체성과 국제적 이해 증진에 관련된 방안이 필요하여 창간


## 언어 문화연구에 대한 정의 및 분야별 진행 방향
  (*) 성기철(한국어교육) 
      언어와 문화는 분리된 계념이 아닌 복합적 계념으로 정의 해야함
      언어 교육의 목표는 기본적인 의사 소통이나 문화 교육이 함께 이루어져야 원한한 의사 소통이 이루어짐
      이러한 점에서 언어와 문화는 뗄수 없는 관계임 그러나 정확하게 언어문화에 대한 정의가 어려움
      양 끝을 한쪽은 문화 한쪽은 언어 라고 할때 두개의 중심이 언어 문화이며 문화가 쇄퇴하여 언어가 되며 언어가 퇴색하여 문화가됨
  (*) 조향록(한국어교육)
      언어문화연구는 언어와 문화라는 분리된 계념에서 복합된 계념으로 정의하려는것
  (*) 이병혁(사회학)
       문화는 사회의 에너지이며 실체적인 현상으로 나타나면서도 때로는 에너지로 힘으로써 작용하는것이기 때문에 자연과 대비되는 인간사회의 특징이라고 봐야함 그래서 문화의 계념은 매우 포괄적이며 애매합니다. 언어문화라고 하는것은 의사소통과 관련되어지는 모든 제반현상을 언어문화라고 규정하고 싶습니다.
   (*) 왕한석(언어학)
       그렇다면 먼저 문화에 대한 정의를 다시 보면
       첫째 예술적인 어떤것을 가르치는말
       둘째 교양있고 선진화되고 발달된 어떤것         
       셋째 총체적인 생활양식
       이라고 말할수 있음 이중 총제적인 생활양식 ....
    (*) 김왕식
        언어와 문화가 대등관계인지 주종관계인지 분리관계인지 통합관계인지등을 논할 필요가 있음
        사회과학에서의 문화는 청소년문화,정치문화, 경제문화, 사회문화 등 어떤 특수성을 가진것의 문화로 불리고 있습니다.
        이러한 입장에서 언어 문화는 구성원의 언어속에 투영된 문화적 양상이라고 정의 해도 될것이라고 보입니다.
        언어속에는 그 사회구성원의 관념이 들어있어 의사소통의 도구 차원을 넘어 문화 그자체를 담고 있다고 볼수 있다.
==== 크크 너무 길다... 왕한석 사회언어학 창시 세미나
     요약 하면 언어 문화라는것의 정의를 어떻게 내릴것인가임
        
     1. 문화는 자연현상과 대비되는 인간사회의 특징으로 언어 문화는 의사소통과 관련되어지는 모든 제반현상을 언어문화라고 할수 있다
     2. 문화란 청소년 문화 와 같이 특정 집단의 특수한 어떤것을 의미한다 
        따라서 도구 차원을 넘어 사회구성원의 관념이 들어있는것을 언어 문화라고 본다.
      

## 언어문화학의 학문적 정체성

   박영선 (2001) 한국어의 사회언어학 2부 2장 "언어교육으로서의 문화" (76-98)
         (2001) 외국어로서의 한국어 교육론 1부 4장 "한국어 교육과정과 교수 요목으로서의 문화 교육론 (70-105)

   - 하나의 외국어를 통달 하였다는것은 순수언어학적인 발음, 문법, 어휘만 아는것이 아니고 그 언어의 사회언어학적 규칙과 문화적인 요소를 모두 통달 했을때 획득되는 언어 능력이다.
   - 한국어 교육에서 문화 교육은 매우 광범위 하기 때문에 언어와 직접적으로 관련된 문화적 요소만을 추출하여 언어 교육에 포함시켜야 한다.
     외국인에게 한국어 교육시 다뤄야 문화적 내용은
     경어법, 관용어, 속담, 한국을 상징하는 말들, 문화재 명칭들, 국악용어 들이 있다
     
    
   김대행(2003) 한국어 교육과 언어문화
   - 문화일반 : 역사, 지리등 광범위한 문화 자체를 가르킴
   - 언어문화 : 언어 자체에 내재한 삶의 방식
   한국언어 자체가 지니고 있는 문화적 요소를 교육의 내용으로 삼음으로 언어 활동 능력을 기르는 효과를 거두고자 함

   - 문화적 요소를 지니고 있는 언어문화
     . 언어관(속담)
     . 인사법(언어적 상호작용 특징)
     . 시간 읽기(고유어와 한자어의 관계)
     . 의미적 전이('시원하다' 와 같이 기본적의미가 다른 상황에 공감각적으로 전이되는 현상)
     . 우리 의식(나 대신 우리를 쓰는것)
     . 맥락 일탈 현상('웃음으로 눈물닦기')
     . 남북한의 이질적 예시(해당 논문 163-171)

   - 한국어만의 특수성에 근거한 한국어 교육 이론의 개발이 필요며 그것을 언어문화라는 측면에서 접근한것임.
     그렇담 언어문화론의 기술이 필요함 위와 같은 현상을 지배하는 규칙을 설명함은 물론 그 규칙을 가능하게 하는 원리는 발견해야 하며
     이것은 학문즈로서의 언어문화론이 갖추어야 할 필수 요소임

     (명호생각 : 한국어 교육을 외국인에게 시킬때 언어관, 속담등 한국어만의 특성이 있는 어떤 언어 현상을 별도 언어 문화라는 쎅션을 만들어
     교육해야 한다는것이 김대행의 이론이며 이것이 의미있다라는것을 발견 했던 것임.
     시원하다 같은 의미적 전이가 외 일어났는지에 대한 문화적 고찰 같은것이 필요 하다는것임...(원리)  )


   성기철(2004) 언어와 문화의 접촉: 언어문화
     - 언어문화란 언어와 문화의 교차 영역을 대상으로 한다.
     - 언어의 문화 상관 현상이 있으며 이는 두가지 구분해서 고려할수 있음
       언어에 반영된 문화
       문화에 반영된 언어

       문화가 언어에 현저한 영향을 미치는사례
       . 만주족 청나라 모어 상실
       . 일제의 한국어 말살 정책
       . 중앙아시아 한인동포의 고려어
       . 한국 한자어의 전파
       . 외국어 외래어의 급속한 유입
      한국의 언어문화 현상(언어에 반영된 문화)
      . 어휘
      . 대우현상
      . 제도와 생활방식을 포함한 사회의 전반적 변청과 언어의 변청
      . 의식어(인사어, 각종 호칭어, 친족어)
      한국어의 (문화에 반영된 언어)
      . 방언과 지역 정체성
      . 새로운 통신 언어문화
      . 청소년층의 새로운 언어 표현
      . 주말부부, 기러기아빠등 (*특정의 생활방식에 의한 새로운언어)
      . '자기'와 '오빠'등
      . 문학과 연극, 영화, 오페라등
      . 비음석적인 언어

      사례를 통해 한국의 언어문화 현상에 대한 접근을 시도함


      중국과의 이런것이 다르고
      



## 언어문화 또는 소통 능력
   언어와 직접적으로 관련된 문화적요소(박영순 2001)
   언어 자체에 내재해 있는 삶의 방식(김대행 2003)
   문화와 언어의 교차 영역, 공유영역(성기철 2004)
 

   이미해(2004) 한국어와 한국문화의 통합교육 : 언어 교육과 문화 교육의 통합 양상을 고려한 교육 방안
   한국어 교육에서 우선적으로 다루어야 할 문화 내용구분제시
   1. 언어에 함축된 문화      
      언어에 함축된 문화란 언어의 요소들을 이해하기 위하여 필요한 문화로서
      어휘에 함축된 문화적인 정보, 문법이나 표현, 문화적인 맥락, 관용표현 속담의 의미등 어휘 담화 단위헤 해당 하는 넓은 개념이다
   2. 언어 사용 문화 교육
      존대법 예절, 물건을 사고팔때의 대화의 전개 방식, 사과하기, 요청하기등의 화용, 토론이나 설득의 화법
   3. 언어료 표현되는 문화현상
      영화, 광고 인터넷 자료
   4. 언어로 다루는 문화적인 내용의 교육
      언어로 다룰수 있는 문의 내용은 모든 문화 영역에 걸쳐 있다.



-      










* 언어교육의 목표가 기본적 의사소통이라고 할때 
 * 언어교육만으로는 부족하고 문화 교육이 함께 이루어져야 원할한 의사소통이 이루어진다고 인지함
 * 이런점에서 언어문화에 대한 연구가 꼭 필요함
 * 인간의 생활은 언어를 통해서 문화를 지향 하는것이기 때문에 언어와 문화는 뗄수 없는 관계임
 * 그러나 정확하게 정의하기 어려움
 * 한쪽끝에는 빨간색 한쪽끝에는 노란색이 있는데 그것이 언어와 문화라고 볼때 두색이 겹쳐진 중심이 바로 언어 문화 일것임 중심에서 한쪽으로 가면 문화가 쇠퇴하여 언어가 되고 반대로 가면 언어가 퇴색하여 문화가됨 
